黨政人士：李明哲案 把台灣與中國推得更遠

黨政人士：李明哲案 把台灣與中國推得更遠

2017-11-28 22:25中央社 台北28日電

黨政人士今天分析，李明哲的判決有兩個層面影響，一是任何寄望中國和平演變、想要在中國實施多黨民主的人，都是中國眼裡的罪犯；其次，是把民主台灣跟中國推得更遠的距離。

非政府組織工作者李明哲遭中國大陸指控「顛覆國家政權罪」一案今天一審宣判，李明哲被判處5年有期徒刑、剝奪政治權利2年，李明哲當庭表示不上訴。

黨政人士今天分析，李明哲的判決有兩個層面的影響。第一層意義是對內，中國在中共總書記習近平上一波嚴打NGO、排除多黨政治、反對民主演變等持續緊縮多元社會的力道，只有多沒有少；在中國鼓吹民主多元，現在就是一種罪；即便是台灣人，一樣不會獲得原諒。

黨政人士說，任何寄望和平演變中國，湊熱鬧想要在中國實施多黨民主的人，哪怕是外國人，都是中國眼裡的罪犯。例如，不久前新華社公告網路禁止用語並嚴格執行網路言論管制，這個趨勢與19大後，中國從集體領導，更往一人極權的走向一致。

黨政人士分析，第二層意義是對兩岸關係，自「反分裂法」之後，李案的判決把所有可能對中國有和平演變、民主多元的想像打破，任何這一類的主張出自台灣人時，形同對中華人民共和國的背叛。一定程度也告訴台灣人，所謂「一個中國」、「統一」，只有中國自己定義的為準。

黨政人士說，儘管是極少數，但仍有部分台灣人認為，中國可能在一中原則下有更多的「彈性」，但是，這個「一廂情願」也打破了。有人就說，李明哲的這5年刑期，與其說是刑期，「不如說是把民主台灣跟中國推得更遠的距離」。

至於李明哲的判決是輕是重，黨政人士認為，「言之過早」。表面上這個「罪」相對於動輒死刑的中國量刑來說，5年是輕是重，或有可論。實際上，如果要判斷所謂中方對台的「善意」有無，恐怕要從李明哲接下來究竟是免刑遣返，或刑滿驅逐，或入監後假釋，從實際的處遇去衡斷中方的力道到底有多強硬，會比較精確。
<聯合>
香港大中華膠
建設民主中國